% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{Examen de Estadística Paramétrica y Regresión, 21 de Mayo de 2019}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip


\noindent\textbf{1. }(5p.)
When petrol is pumped into tanks, hydrocarbons escape.  To evaluate the effectiveness of pollution controls, experiments were performed.
The quantity of hydrocarbons escaping was measured together with the tank temperature, the temperature of the petrol pumped in, the initial pressure in the tank, and the pressure of the petrol pumped in.
\begin{description}
  \item[TT]
   Tank temperature (degrees Fahrenheit)
\item[PT]  Petrol temperature (degrees Fahrenheit)
\item[ITP]
 Initial tank pressure (pounds/square inch)
 \item[PP]
 Petrol pressure (pounds/square inch)
 \item[HE]
 Hydrocarbons escaping (grams)
\end{description}


\begin{tabular}{ll}
  \
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='HE $\sim$ TT + PT + ITP + PP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, hydrocarbons).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}&
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='HE $\sim$ TT + PT + PP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, hydrocarbons).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}
  \\
  \includegraphics[width=8cm]{hydrocarbons_1.png} &
  \raisebox{.7cm}{\includegraphics[width=8cm]{hydrocarbons_3.png}}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Nos preguntamos cuál será la cantidad de hidrocarburos que se escaparán si la temperatura del tanque es 32ºF, la temperatura del petróleo es 40ºF, la presión inicial del tanque es 3.20 y la presión del petróleo es 3.30 ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Probarías otros modelos, aparte de los que se presentan? ¿Por qué?
\end{enumerate}

\newpage

.

\newpage
% \noindent\textbf{2. }(2p.)
% Consideramos modelos de regresión polinómicos de distinto grado, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de su peso \texttt{wt} (weight).
%
% Descomponemos el conjunto de datos disponibles en un conjunto de entrenamiento y otro de evaluación (test).
% Obtenemos los resultados:
%
% \begin{tabular}{cc}
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_1.png} &
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_2.png} \\
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_3.png} &
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_4.png}
% \end{tabular}
%
% Responde a las siguientes cuestiones:
% \begin{enumerate}[label= \Alph*:]
%   \item De entre los modelos propuestos, ¿cual elegirías para predecir el consumo de un vehículo de 5000 libras de peso?  Escribe el modelo elegido, en función de uno o más parámetros que podrías ajustar con el ordenador.
%   \item ¿Qué criterio se ha usado para asignar los puntos del conjunto a los conjuntos de train y test? ¿Te parece una elección adecuada?
% \end{enumerate}

\noindent\textbf{3. }(2p.)
Tenemos los siguientes datos sobre ballenas orca varadas en las costas de Reino Unido:

\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}
{ccccccccccc}
\hline
\text{Año} & 1999 & 2001 & 2002 & 2003 & 2007 & 2008 & 2011 & 2013 & 2015 & 2017\\
\hline
\text{Ballenas varadas} &1 & 1 & 1 & 2 & 1 & 4 & 1 & 4 & 1 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

Usando una estimación por máxima verosimilitud, estimar la probabilidad de que en los próximos cinco años haya más de cinco ballenas orca varadas.

\newpage

\noindent\textbf{4. }(3p.)
Un mediador puede resolver algunos conflictos entre la empresa proveedora y la compradora de una mercancía.
Nuestra compañía de transporte sale beneficiada cuando la mediación es exitosa porque no es necesario devolver la mercancía al origen y por otros motivos, de modo que nuestra compañía ofrece servicios de mediación gratuitos a sus clientes.
Los cálculos indican que este gasto es rentable cuando el mediador es capaz de resolver al menos la mitad de los conflictos.

Cierto mediador ha tenido éxito en 4 conflictos, pero no ha resuelto el conflicto en 2 de ellos.

Se pide
\begin{itemize}
  \item Identifica la distribución del fenómeno aleatorio ``el mediador tiene éxito en un conflicto''.
  \item Identifica la familia conjugada para este fenómeno aleatorio, y encuentra valores para los hiperparámetros que dan igual probabilidad a cada posible valor de los parámetros de la distribución anterior.
  \item Estima la probabilidad de que el mediador sea capaz de resolver al menos la mitad de los conflictos.
\end{itemize}


\end{document}
